\chapter{ทฤษฎีและงานการศึกษาที่เกี่ยวข้อง}
\label{literature}

\section{University Timetabling}
\label{UniTime}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=6in]{images/chapter2/unitime_logo}
	\captionsource{UniTime}{\url{https://www.unitime.org/}}
	\label{fig:unitime_logo}
\end{figure}

University Timetabling หรือ UniTime \cite{unitime} เป็นระบบการจัดตารางการศึกษาที่\mbox{ครอบคลุม} ซึ่งรองรับการจัดตารางเรียนและตารางสอบ จัดการการเปลี่ยนแปลงตารางเวลา จัดสรรค์ห้อง\mbox{สำหรับ}ทำกิจกรรมอื่น ๆ และจัดตารางเรียนของนักเรียนเป็นรายบุคคล เป็นระบบที่อนุญาตให้มหาลัยต่าง ๆ นำไปใช้งาน และให้ผู้จัดการตารางของแผนกสามารถจัดการตารางหรือปรับเปลี่ยนตารางเวลาให้ตรงกับความต้องการขององค์กรต่าง ๆ ได้ ทั้งยังช่วยลดความขัดแย้งของหลักสูตรให้น้อยที่สุด ซึ่ง\mbox{สามารถ}เลือกใช้การสร้างตารางเรียนและการจัดตารางสอบของโรงเรียน หรือเชื่อมต่อข้อมูลของนักเรียนกับระบบได้

ระบบนี้ถูกพัฒนาจากการร่วมมือของอาจารย์ นักศึกษาและเจ้าหน้าที่ของมหาลัยใน\mbox{อเมริกา}
\newline
เหนือและยุโรป เป็นซอฟต์แวร์ที่เผยแพร่ฟรีภายใต้ใบอนุญาตของ open source เพื่อให้มหาวิทยาลัย\mbox{อื่น ๆ} ได้รับประโยชน์จากการจัดตารางเวลาให้นักศึกษาได้ดีขึ้น

\newpage
\subsection{ไลบรารีตัวแก้ไขข้อจำกัด (Constraint Solver Library)}
ไลบรารีตัวแก้ไขข้อจำกัด \cite{constraint_solver_library} จะประกอบด้วยโครงร่างซอฟต์แวร์หรือเฟรมเวิร์กในการค้นหาเฉพาะที่ ที่อนุญาตให้สร้างแบบจำลองของปัญหา โดยใช้ Constraint Programming (ตัวแปร, ค่า, ข้อจำกัด)

การค้นหาจะขึ้นอยู่กับ algorithm แบบ iterative forward search โดย algorithm นี้จะคล้ายกับกระบวนการ local search แต่จะต่างกันในทางเทคนิค คือสามารถทำงานได้มากกว่าที่เดิม  โดยที่การแก้ปัญหาไม่จำเป็นต้องเสร็จสมบูรณ์ก็ได้  ในการแก้ปัญหาเหล่านี้ อาจมีบางตัวแปรถูกปล่อยทิ้งไว้และไม่ได้กำหนดค่า อย่างไรก็ตามตัวแปรทุกตัวที่อยู่ในข้อกำหนดจะต้องเป็นไปตามนั้น ซึ่งการแก้ปัญหาเหล่านี้จะง่ายและมีประโยชน์ต่อผู้ใช้งานมากกว่า เนื่องจาก iterative character ของ algorithm ตัวแก้ปัญหา สามารถเริ่ม หยุด หรือดำเนินการต่อจากการแก้ปัญหาใด ๆ ต่อไปได้ ไม่ว่าจะสมบูรณ์หรือไม่สมบูรณ์

นอกจากนี้เฟรมเวิร์กยังคอยปรับตัวตามทิศทางการเคลื่อนไหวของปัญหาที่เกิดในการจัดตาราง เพื่อให้จำนวนของการเปลี่ยนแปลงการแก้ปัญหาลดลงให้น้อยที่สุดเท่าที่จะเป็นไปได้

ตัวแก้ไขข้อจำกัดนี้ได้ผ่านเข้ารอบสุดท้ายทั้ง 3 แทร็ก ในงาน International Timetabling Competition 2007 (ITC2007) \cite{itc2007} และได้รับรางวัลสองรายการจาก [ITC 2007]

\begin{flushleft}
	โดยทั้ง 3 แทร็ก ของปัญหาการจัดตารางเวลาที่กล่าวถึงมีดังนี้
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item Examination Timetabling \cite{threetrack_itc2007}
	\item Post Enrollment based Course Timetabling \cite{threetrack_itc2007}
	\item Curriculum Based Course Timetabling \cite{threetrack_itc2007}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{การวิจัย}
การวิจัยของ UniTime มาจากการที่ทางผู้วิจัยสนใจปัญหาในการจัดตารางเรียน \mbox{ประกอบ}ไปด้วย ข้อจำกัดในการจดทะเบียนเรียน การจัดกำหนดการ และการทำแอปพลิเคชันขึ้นมาเพื่อแก้ปัญหาขนาดใหญ่ในชีวิตจริงได้ ในการวิจัยนั้นมีการร่วมมือจากนักวิจัยและสถาบันศึกษาที่ตกลงกันว่าเพื่อ\mbox{ทำให้}
\newline
ขั้นตอนในการแก้ปัญหานั้นง่ายยิ่งขึ้น ทางผู้วิจัย UniTime จึงเผยแพร่งานวิจัยนี้ต่อสาธารณะภายใต้\mbox{ลิขสิทธิ์}
\newline
ของ GNU

ซึ่งการวิจัยของ UniTime จะช่วยแก้ปัญหาในการจัดการตารางจากปัญหาที่ผู้วิจัยค้นพบในปัจจุบัน  ดังนั้นการสนับสนุนการวิจัย จะมีข้อมูลมาตรฐานในศึกษาคือ การจัดตารางสอน การจัด\mbox{ตาราง}
\newline
เรียน และการจัดตารางสอบจะอยู่ในรูปแบบของ XML ที่สามารถอ่านและทำความเข้าใจง่าย และเพื่อให้สอดคล้องกับนโยบายความปลอดภัยของข้อมูล ข้อมูลส่วนตัวทั้งหมดจะถูกลบออกจากชุดข้อมูล\mbox{เหล่านี้}


\newpage
\subsection{ตัวอย่างออนไลน์}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{images/chapter2/unitime_demo}
	\captionsource{UniTime - Online Demo}{\url{https://www.unitime.org/}}
	\label{fig:unitime_demo}
\end{figure}

ตัวอย่างการวิจัยของแอปพลิเคชัน \cite{online_demo} University Course Timetabling ซึ่งมีชุดทดสอบของมหาวิทยาลัย Woebegon ที่ถูกสร้างขึ้น เพื่อทดลองการจัดตารางเวลา จัดกลุ่มนักศึกษาในแต่ละวิชา จัดตารางสอบ มีตัวอย่างในการจัดการปัญหาอย่างง่าย อย่างไรก็ตาม ในการใช้งานจริงจะต้องระวังอย่างมาก จากการที่การจัดตารางเรียนมีหลักสูตรที่ใหญ่ขึ้น และปัญหาในการแบ่งกลุ่มนักศึกษา
\begin{flushleft}
	โดยสามารถเข้าสู่ระบบเป็นผู้ทดสอบได้ ดังนี้:
\end{flushleft}
\begin{description}[font=$\bullet$~\normalfont\scshape\color{red!50!black}]
	\item [guest] บทบาทของผู้ใช้ที่สำหรับดูเท่านั้น ผู้ใช้รายนี้สามารถดูข้อมูลหลักสูตรทั้งหมด (สำหรับทุกแผนก) และวิธีการกำหนดตารางเวลาที่กำหนดไว้ทั้งหมด แต่จะไม่สามารถเปลี่ยนแปลงอะไรได้ รหัสผ่านสำหรับผู้ใช้นี้คือ guest
	\item [dept] บทบาทผู้ใช้สำหรับจัดการกำหนดการ ผู้ใช้รายนี้สามารถแก้ไขข้อมูลรายวิชาแผนกของตน และทำงานร่วมกับตารางเวลาที่ได้รับการจัดการจากภายนอก (เช่น ห้องเรียน ห้องบรรยายขนาดใหญ่ มีตารางเวลาส่วนกลางคือโดยแผนกอื่น) ผู้ใช้รายนี้สามารถแก้ไขขั้นตอนการป้อนข้อมูลได้ (หลังจากนั้นกรรมสิทธิ์จะถูกโอนไปยังผู้จัดการที่เหมาะสม) รหัสผ่านสำหรับผู้ใช้นี้เป็น dept
	      \newpage
	\item [llr] บทบาทผู้ใช้สำหรับจัดการห้องบรรยายขนาดใหญ่ ผู้ใช้สามารถแก้ไขชั้นเรียนทั้งหมด ที่ทำ\mbox{เครื่องหมาย}
	      \newline
	      เป็นห้องบรรยายขนาดใหญ่ และจัดการกับตารางเวลาได้ รหัสผ่านสำหรับผู้ใช้นี้คือ llr
	\item [exam] บทบาทผู้ใช้สำหรับจัดการการสอบ ผู้ใช้รายนี้สามารถแก้ไขข้อมูลและวิธีการทั้งหมดเกี่ยวกับการสอบ รหัสผ่านคือ exam
	\item [event] บทบาทผู้ใช้สำหรับจัดการกิจกรรม ผู้ใช้รายนี้สามารถอนุมัติ หรือปฏิเสธกิจกรรมพิเศษและ
	      \newline
	      หลักสูตรทั้งหมดได้ รหัสผ่านคือ  event
	\item [admin] บทบาทผู้ใช้สำหรับดูแลระบบ ผู้ใช้รายนี้สามารถแก้ไขข้อมูลหลักสูตร และวิธีแก้ไขตารางเรียนทั้งหมด หน้าต่างการดูแลระบบจะมีส่วนเฉพาะที่เพิ่มขึ้นมาสำหรับผู้ใช้ที่มีบทบาทนี้ รหัสผ่านคือ admin
	\item [doe, newman, smith] ผู้ใช้เหล่านี้เกี่ยวข้องกับผู้สอนภายในระบบ ผู้ใช้ดังกล่าวสามารถดูตารางผู้สอนส่วนตัว และกิจกรรมที่มีอยู่ พวกเขายังสามารถร้องขอเหตุการณ์ใหม่ได้ (ซึ่งอาจต้องได้รับการอนุมัติจากผู้จัดการเหตุการณ์หรือผู้ดูแลระบบก่อน) รหัสผ่านคือ doe, newman, smith ตามลำดับ
	\item [student] ผู้ใช้นี้เสมือนกับนักเรียนคนหนึ่งในระบบ ผู้ใช้ดังกล่าวสามารถดูตารางเรียนส่วนตัวของตน และกิจกรรมที่มีอยู่ ผู้ใช้สามารถร้องขอกิจกรรมใหม่ได้ (ซึ่งอาจต้องได้รับการอนุมัติจากผู้จัดการเหตุการณ์หรือผู้ดูแลระบบก่อน) รหัสผ่านเป็น student
\end{description}

\newpage
\section{แอนดรอยด์ (Android)}
\label{Android}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter2/android_logo}
	\captionsource{Android}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Android}}
	\label{fig:android_logo}
\end{figure}
Android \cite{android} เป็นระบบปฏิบัติการที่ถูกคิดค้นและพัฒนาโดยบริษัท แอนดรอยด์ (Android, Inc.) ซึ่งต่อมา กูเกิล ได้ทำการซื้อต่อบริษัทในปี พ.ศ. 2548 แอนดรอยด์ถูกเปิดตัวเมื่อ ปี พ.ศ. 2550 พร้อมกับการก่อตั้งโอเพนแฮนด์เซตอัลไลแอนซ์ ซึ่งเป็นกลุ่มของบริษัทผลิตฮาร์ดแวร์, ซอฟต์แวร์ และการสื่อสารคมนาคม ที่ร่วมมือกันสร้างมาตรฐานเปิด สำหรับอุปกรณ์พกพา โดยสมาร์ตโฟนที่ใช้ระบบปฏิบัติการแอนดรอยด์เครื่องแรกของโลกคือ เอชทีซี ดรีม วางจำหน่ายเมื่อปี พ.ศ. 2551

แอนดรอยด์เป็นระบบปฏิบัติการโอเพนซอร์ซ และกูเกิลได้เผยแพร่ภายใต้ลิขสิทธิ์อาปาเช ซึ่งโอเพนซอร์ซจะอนุญาตให้ผู้ผลิตปรับแต่งและวางจำหน่ายได้ (ภายใต้เงื่อนไขที่กูเกิลกำหนด) รวมไปถึงนักพัฒนาและผู้ให้บริการเครือข่ายด้วย อีกทั้งแอนดรอยด์ยังเป็นระบบปฏิบัติการที่รวมนักพัฒนาที่เขียนโปรแกรมประยุกต์ มากมาย ภายใต้ภาษาจาวาในเดือนตุลาคม พ.ศ. 2555 มีโปรแกรมมากกว่า 700,000 โปรแกรมสำหรับแอนดรอยด์ และยอดดาวน์โหลดจากกูเกิลเพลย์ มากถึง 2.5 หมื่นล้านครั้งจากการสำรวจในช่วงเดือน เมษายน ถึง พฤษภาคม ในปี พ.ศ. 2556 พบว่าแอนดรอยด์เป็นระบบปฏิบัติการที่นักพัฒนาเลือกที่จะพัฒนาโปรแกรมมากที่สุด ถึง 71\%

ปัจจัยเหล่านี้ทำให้แอนดรอยด์เป็นระบบปฏิบัติการที่ใช้กันอย่างแพร่หลายในปัจจุบัน นำหน้าซิมเบียน ในไตรมาสที่ 4 ของปี พ.ศ. 2553 และยังเป็นทางเลือกของผู้ผลิตที่จะใช้ซอฟต์แวร์ ที่มีราคาต่ำ, ตอบสนองความต้องการของผู้ใช้ได้ดี สำหรับอุปกรณ์ในสมัยใหม่ แม้ว่าแอนดรอยด์จะดูเหมือนได้รับการพัฒนาเพื่อใช้กับสมาร์ตโฟนและแท็บเล็ต แต่มันยังสามารถใช้ได้กับโทรทัศน์, เครื่องเล่นวิดีโอเกม, กล้องดิจิทัล และอุปกรณ์อิเล็กทรอนิกส์อื่นๆ แอนดรอยด์เป็นระบบเปิด ทำให้นักพัฒนาสามารถพัฒนาคุณสมบัติใหม่ๆ ได้ตลอดเวลา

\section{Android Studio}
\label{Android Studio}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{images/chapter2/android_studio_logo}
	\captionsource{Android Studio}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Android\_Studio}}
	\label{fig:android_studio_logo}
\end{figure}
Android Studio \cite{android_studio} เป็น IDE หรือ  Integrated development environment ชนิดหนึ่ง สำหรับ ระบบปฏิบัติการ Android ของ Google สร้างขึ้นจากซอฟต์แวร์ IntelliJ IDEA ของ JetBrains และออกแบบมาเพื่อ การพัฒนา Android โดยเฉพาะ เป็นการแทนที่ Eclipse Android Development Tools (ADT) ที่เป็น IDE หลักสำหรับการพัฒนาแอปพลิเคชัน Android ดั้งเดิม

โดยวัตถุประสงค์ของ Android Studio คือต้องการพัฒนาเครื่องมือ IDE ที่สามารถพัฒนา App บน Android ให้มีประสิทธิภาพมากขึ้น ทั้งด้านการออกแบบ GUI ที่ช่วยให้สามารถ Preview ตัว App มุมมองที่แตกต่างกันบน Smartphone แต่ล่ะรุ่น สามารถแสดงผลบางอย่างได้ทันทีโดยไม่ต้องทำการรัน App บน Emulator รวมทั้งยังแก้ไขปรับปรุงในเรื่องของความเร็วของ Emulator ที่ยังเจอปัญหากันอยู่ในปัจจุบัน

Android Studio ประกาศตัวเมื่อวันที่ 16 พฤษภาคม พ.ศ. 2556 ที่การประชุม Google \mbox{I/O} ซึ่งอยู่ในช่วงพรีวิวก่อนเริ่มตั้งแต่เวอร์ชัน 0.1 ในเดือน พฤษภาคม พ.ศ. 2556 จากนั้นเข้าสู่ช่วงเบต้าเริ่มจากเวอร์ชัน 0.8 ซึ่งเปิดตัวในเดือนมิถุนายน พ.ศ. 2557 และเวอร์ชันที่เสถียรตัวแรกเปิดตัวในเดือน ธันวาคม พ.ศ. 2557 ซึ่งเป็นเวอร์ชัน 1.0

ตั้งแต่วันที่ 7 พฤษภาคม พ.ศ. 2562 Kotlin เป็นภาษาที่ Google ใช้ในการพัฒนาแอพ Android ยังรองรับภาษาการเขียนโปรแกรมอื่น ๆ อีก เช่น Java และ C++

\newpage
\begin{flushleft}
	ข้อดีของ Android Studio
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item เป็นโปรแกรมที่เปิดให้ใช้แบบ open source
	\item มีเครื่องมือเพื่ออำนวยความสะดวกในการสร้างแอปพลิเคชันมากมาย
	\item Sample Code ดึงจาก GitHub ได้
	\item มี Android Virtual Device (Emulator) สำหรับทดสอบแอปพลิเคชันภายในโปรแกรม
\end{itemize}

\section{ภาษาจาวา (JAVA)}
\label{JAVA}
JAVA \cite{java} เป็นภาษาโปรแกรมเชิงวัตถุ (Object Oriented Programming) พัฒนาโดย เจมส์ กอสลิง และวิศวกรคนอื่นๆ ที่ ซัน ไมโครซิสเต็มส์ ภาษาจาวาถูกพัฒนาขึ้นในปี พ.ศ. 2534 โดยเป็นส่วนหนึ่งของ โครงการกรีน (the Green Project) และสำเร็จออกสู่สาธารณะในปี พ.ศ. 2538 ซึ่งภาษานี้มีจุดประสงค์เพื่อใช้แทนภาษาซีพลัสพลัส (C++) โดยรูปแบบคล้ายกับภาษาอ็อบเจกต์ทีฟซี (Objective-C) แต่เดิมภาษานี้เรียกว่า ภาษาโอ๊ก (Oak) ซึ่งตั้งชื่อตามต้นโอ๊กใกล้ที่ทำงานของ เจมส์ \mbox{กอสลิง} แต่ว่ามีปัญหาทางลิขสิทธิ์ จึงเปลี่ยนไปใช้ชื่อ "จาวา" ซึ่งเป็นชื่อกาแฟแทน

และแม้ว่าจะมีชื่อคล้ายกัน แต่ภาษาจาวาไม่มีความเกี่ยวข้องใด ๆ กับภาษาจาวาสคริปต์ (JavaScript) ปัจจุบันมาตรฐานของภาษาจาวาดูแลโดย Java Community Process ซึ่งเป็นกระบวนการอย่างเป็นทางการ ที่อนุญาตให้ผู้ที่สนใจเข้าร่วมกำหนดความสามารถในจาวาแพลตฟอร์มได้
\begin{flushleft}
	\textbf{จุดมุ่งหมาย}
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item{ใช้ภาษาโปรแกรมเชิงวัตถุ}
	\item{ไม่ขึ้นกับแพลตฟอร์ม (สถาปัตยกรรม และ ระบบปฏิบัติการ)}
	\item{เหมาะกับการใช้ในระบบเครือข่าย พร้อมมีไลบรารีสนับสนุน}
	\item{เรียกใช้งานจากระยะไกลได้อย่างปลอดภัย}
\end{enumerate}

\newpage
\section{ไอโอเอส (iOS)}
\label{iOS}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter2/ios_logo}
	\captionsource{iOS}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/IOS}}
	\label{fig:ios_logo}
\end{figure}
iOS \cite{iOS} คือระบบปฏิบัติการบนอุปกรณ์พกพา (สมาร์ตโฟน,แท็บเล็ตคอมพิวเตอร์) พัฒนาและจำหน่ายโดยแอปเปิล (บริษัท) เปิดตัวครั้งแรกในปี พ.ศ. 2550 เพื่อใช้บนไอโฟน และได้มีการพัฒนาเพิ่มเติมเพื่อใช้บนอุปกรณ์พกพาอื่น ๆ ของแอปเปิล เช่น ไอพอดทัช (ในเดือนกันยายน พ.ศ. 2550), \mbox{ไอแพด} (ในเดือนมกราคม พ.ศ. 2553), ไอแพด มินิ (พฤศจิกายน พ.ศ. 2555) และ แอปเปิลทีวี รุ่นที่ 2 (ในเดือนกันยายน พ.ศ. 2553) ไอโอเอสแตกต่างจากวินโดวส์โฟนของไมโครซอฟต์และแอนดรอยด์ (ระบบปฏิบัติการ)ของกูเกิล ตรงที่แอปเปิลไม่อนุญาตให้นำไอโอเอสไปติดตั้งบนอุปกรณ์ที่ไม่ใช่อุปกรณ์ของแอปเปิล ในเดือนสิงหาคม พ.ศ. 2556 แอปสโตร์ของแอปเปิลมีแอปพลิเคชันมากกว่า 2.1 ล้าน แอปพลิเคชัน และ 1 ล้านแอพที่ออกแบบมาเพื่อ ไอแพด แอปพลิเคชันเหล่านี้มียอดดาวน์โหลดรวมกันมากกว่า 1.3 แสนล้านครั้ง ไอโอเอสมีส่วนแบ่ง 28\% ของส่วนแบ่งระบบปฏิบัติการบนอุปกรณ์พกพาในไตรมาสที่ 3 ของปี พ.ศ. 2561 ซึ่งเป็นรองจากแอนดรอยด์ของกูเกิลเท่านั้น ในเดือนมิถุนายน พ.ศ. 2555 ไอโอเอสมีส่วนแบ่งคิดเป็น 65\% ของการบริโภคข้อมูลบนอุปกรณ์พกพา (ซึ่งรวม ไอพอดทัช และ ไอแพด) ในกลางปี พ.ศ. 2555 มีอุปกรณ์ไอโอเอสมากกว่า 410 ล้านเครื่องที่เปิดใช้งาน จากการอ้างอิงจากงานแถลงเปิดตัวต่อสื่อโดยแอปเปิลใน วันที่ 12 กันยายน พ.ศ. 2555 มีอุปกรณ์ไอโอเอส 400 ล้านตัวที่จำหน่ายไปแล้วในเดือนมิถุนายน พ.ศ. 2555

\newpage
ส่วนต่อประสานกับผู้ใช้ (user interface) ของไอโอเอสมีพื้นฐานแนวคิดมาจาก "การควบคุมโดยตรง" (direct manipulation) ด้วยการใช้มัลติทัช องค์ประกอบของการควบคุมก็คือการใช้นิ้วเลื่อน, สวิตช์ และปุ่ม เพื่อเป็นการควบคุมอุปกรณ์รวมถึงท่าทางอย่างอื่น เช่น การนำนิ้วมือ (มากกว่าสองนิ้ว) บีบเข้าหาศูนย์กลาง (swipe), แตะเบา ๆ (tap), การนำนิ้วสองนิ้วบีบเขาหาศูนย์กลาง (pinch), การนำนิ้วสองนิ้วกางออกจากศูนย์กลาง (reverse pinch) ซึ่งทั้งหมดนี้มีความหมายที่เจาะจงในบริบทต่าง ๆ ของไอโอเอสและถือเป็นการใช้งานแบบส่วนต่อประสานกับผู้ใช้แบบมัลติทัช ภายในอุปกรณ์ที่ติดตั้งไอโอเอสจะมีเซนเซอร์ตรวจจับการเคลื่อนไหวเพื่อใช้กับบางแอปพลิเคชันเพื่อตอบสนองการสั่นของอุปกรณ์ หรือการหมุนอุปกรณ์ที่คำนวณในรูปแบบสามมิติ

ไอโอเอสมีต้นกำเนิดมาจากแมคโอเอสเท็นซึ่งได้รากฐานมาจากดาร์วินและแอปพลิเคชันเฟรมเวิร์คต่าง ๆ ไอโอเอสคือรุ่นพกพาของแมคโอเอสเท็นที่ใช้บนคอมพิวเตอร์ของแอปเปิล

\newpage
\section{SQLite (Database)}
\label{sqlite}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter2/sqlite}
	\captionsource{SQLite Database}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/SQLite}}
	\label{fig:sqlite}
\end{figure}

SQLite \cite{sqlite} เป็นโปรแกรมฐานข้อมูลที่มีขนาดเล็กมาก (ไม่ถึง 1MB)  เก็บฐานข้อมูลเป็นไฟล์โดยไม่จำเป็นต้องมีเซิร์ฟเวอร์ ทำให้ถูกใช้ในหลายๆ โปรแกรมหรือถูกติดตั้งลงไปในอุปกรณ์หลายชนิดๆ เช่น iPhone, Android เพื่อใช้ในการเก็บข้อมูล โดยจะทำหน้าที่เป็นตัวกลางในระบบติดต่อระหว่างผู้ใช้กับฐานข้อมูล เพื่อจัดการและควบคุมความถูกต้อง ความซ้ำซ้อน และความสัมพันธ์ระหว่างข้อมูลต่างๆ ภายในฐานข้อมูล

\begin{flushleft}
	หน้าที่หลัก ๆ ของระบบจัดการฐานข้อมูลมีดังนี้
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item{แปลงคำสั่งที่ใช้จัดการกับข้อมูลภายในฐานข้อมูล ให้อยู่ในรูปแบบที่ฐานข้อมูลเข้าใจ}
	\item{นำคำสั่งต่าง ๆ ซึ่งได้รับการแปลแล้ว ไปสั่งให้ฐานข้อมูลทำงาน เช่น การเรียกใช้ (Retrieve) จัดเก็บ (Update) ลบ (Delete) เพิ่มข้อมูล (Add) เป็นต้น}
	\item{ป้องกันความเสียหายที่จะเกิดขึ้นกับข้อมูลภายในฐานข้อมูล โดยจะคอยตรวจสอบว่าคำสั่งใดที่สามารถทำงานได้ และคำสั่งใดที่ไม่สามารถทำงานได้}
	\item{รักษาความสัมพันธ์ของข้อมูลภายในฐานข้อมูลให้มีความถูกต้องอยู่เสมอ}
	\item{เก็บรายละเอียดต่างๆ ที่เกี่ยวข้องกับข้อมูลภายในฐานข้อมูลไว้ในพจนานุกรมข้อมูล (Data Dictionary) ซึ่งรายละเอียดเหล่านี้มักจะถูกเรียกว่า เมทาเดตา (MetaData) ซึ่งหมายถึง "ข้อมูลของข้อมูล"}
	\item{ควบคุมให้ฐานข้อมูลทำงานได้อย่างถูกต้องและมีประสิทธิภาพ}
	\item{ควบคุมสถานะภาพของคอมพิวเตอร์ในการแปลสถาพฐานข้อมูล}
\end{enumerate}
%\newpage
%\section{Realm (Database)}
%\label{Realm}
%\begin{figure}[!thb]
%	\captionsetup{justification=centering}
%	\centering
%	\includegraphics[width=4in]{images/chapter2/realm_logo}
%	\captionsource{Realm Mobile Database}{\url{https://medium.com/ninjadevs/ realm-database-replacing-sqlite-core-data-part-1-to-2-b2f1a33ad18d}}
%	\label{fig:realm_logo}
%\end{figure}
%
%Realm \cite{realm} คือ ฐานข้อมูลบนมือถือเหมือนกับ SQLite ที่ใช้ในการสร้างฐานข้อมูล แนวคิดหลักของ Realm คือ เก็บวัตถุขนาดเล็กซึ่งเรียกว่า Realm โดยข้อมูลใน Realm นั้นสามารถเรียงข้อมูล กรองข้อมูล เชื่อมต่อข้อมูลและฝังข้อมูล 
%
%Realm แตกต่างจากฐานข้อมูล SQLite เพราะมีระบบความปลอดภัยในการเข้าถึงฐานข้อมูลและการเรียกใช้ข้อมูลสามารถทำได้แบบ Real time
%
%Realm นั้นเป็นฐานข้อมูลบนมือถือที่ทำงานได้หลายแพลตฟอร์มโดยสามารถรองรับกับ
%\newline ระบบปฏิบัติการทั้ง iOS และ Android ซึ่ง Realm มีการออกแบบมาสำหรับแอปพลิเคชันมือถือโดยเฉพาะ มีขนาดเล็กและง่ายต่อการประยุกต์ใช้กับแอปพลิเคชันบนมือถือ
%
%Realm นั้นเป็นตัวเลือกที่ดีที่สุดเมื่อเทียบกับ SQLite และ Core Data ด้วยการออกแบบ zero-copy โดยรูปที่ \ref{fig:realminsert} \ref{fig:realmcount} \ref{fig:realmquery} จะแสดงรูปภาพเปรียบเทียบความเร็วในการใช้ฐานข้อมูล Realm กับฐานข้อมูลอื่น Realm จะทำการซิงค์ข้อมูลแบบเรียลไทม์อัตโนมัติและจัดการสถานการณ์ต่างๆระหว่างเซิร์ฟเวอร์กับอุปกรณ์อย่างมีประสิทธิภาพด้วย Realm Object Server
%
%อีกทั้ง Realm Mobile Database ยังสามารถรองรับได้หลายภาษาตัวอย่างเช่น Java (Android) , Objective-C (iOS) , Swift (iOS) , Xamarin, React Native และ Node.js.	
%
%\newpage
%\begin{figure}[!thb]
%	\captionsetup{justification=centering}
%	\centering
%	\includegraphics[width=5in]{images/chapter2/realminsert}
%	\captionsource{กราฟแสดงการเปรียบเทียบระยะเวลาในการเพิ่ม (insert) ข้อมูลลงฐานข้อมูลชนิดต่างๆ}{\url{https://medium.com/20scoops-cnx/realm-database-android-1949dbcc6cb9}}
%	\label{fig:realminsert}
%\end{figure}
%\begin{figure}[!thb]
%	\captionsetup{justification=centering}
%	\centering
%	\includegraphics[width=5in]{images/chapter2/realmcount}
%	\captionsource{กราฟแสดงการเปรียบเทียบระยะเวลาในการนับจำนวนข้อมูลทั้งหมดในฐานข้อมูลชนิดต่างๆ}{\url{https://medium.com/20scoops-cnx/realm-database-android-1949dbcc6cb9}}
%	\label{fig:realmcount}
%\end{figure}
%\begin{figure}[!thb]
%	\captionsetup{justification=centering}
%	\centering
%	\includegraphics[width=5in]{images/chapter2/realmquery}
%	\captionsource{กราฟแสดงการเปรียบเทียบระยะเวลาสอบถามข้อมูลในฐานข้อมูลชนิดต่างๆ}{\url{https://medium.com/20scoops-cnx/realm-database-android-1949dbcc6cb9}}
%	\label{fig:realmquery}
%\end{figure}
%
%\newpage
%\begin{flushleft}
%	\textbf{ข้อดีของ Realm}
%\end{flushleft}
%\begin{itemize}
%	\item ใช้งานง่ายเพราะ Realm ทำตัวเหมือน Object ธรรมดาทำให้ประยุกต์ใช้เข้ากับงานเดิมที่มีอยู่แล้วได้อย่างไม่มีปัญหา
%	\item เร็วกว่าฐานข้อมูลทุกตัวที่มีในปัจจุบันนี้
%	\item สามารถรองรับการทำงานได้หลายแพลตฟอร์มและหลายภาษาทั้งระบบปฏิบัติการ iOS และ Android
%	\item สามารถรองรับฟีเจอร์ระดับสูงๆได้ เช่น Encryption graph queries และ migrations
%	\item มีชุมชนใหญ่คอยตอบคำถามช่วยเหลือและมีส่วนเสริมให้ใช้มากมาย
%\end{itemize}

%\section{หัวข้อ}
%เพื่อให้มีการสร้างรายการอ้างอิง
%\begin{itemize}
%	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{tu:2556fk}
%	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Worstell:2001fk}
%	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Laidler:1961fk}
%	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Fogler:2005lr}
%\end{itemize}

\newpage
\section{Dart}
\label{Dart}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter2/dart_logo}
	\captionsource{Dart}{\url{https://dart.dev/}}
	\label{fig:dart_logo}
\end{figure}
Dart \cite{dart} คือ ภาษา programming ใช้การเขียนแนวคิดแบบ OOP (โอโอพี) มี class และ inheritance ประกาศชนิดของตัวแปรหรือไม่ก็ได้ โดย developers ใช้ภาษา Dart ในการสร้างแอปพลิเคชันที่มีคุณภาพสูง ถูกพัฒนาโดย Google ภาษา Dart มีไลบรารีและเครื่องมือที่พัฒนาให้พร้อม ซึ่ง Dart สร้างขึ้นเพื่อเป้าหมาย 3 ประการ คือ
\begin{itemize}
	\item สร้างภาษาโปรแกรมสำหรับเว็บที่เป็นภาษาเชิงโครงสร้างที่ยืดหยุ่น
	\item สร้างภาษาที่นักพัฒนาคุ้นเคย และเรียนรู้ได้ง่าย
	\item Sample Code ดึงจาก GitHub ได้
	\item สร้างภาษาที่มีประสิทธิภาพสูงบน browser สมัยใหม่ทุกตัว และใช้ได้ตั้งแต่อุปกรณ์พกพาขนาดเล็กจนถึง server สำหรับทดสอบแอปพลิเคชันภายในโปรแกรม
\end{itemize}

ภาษา Dart นั้นมีตัววิเคราะห์ประสิทธิภาพของภาษาเรียนว่า linter ช่วยให้เขียน code ได้ดีและเหมาะสมมากขึ้น ภาษา Dart มี syntax ที่ไม่ซับซ้อน เหมาะสำหรับพัฒนา Web application Android และ iOS ซึ่งช่วยเพิ่มประสิทธิภาพในการรวบรวมข้อมูล เพื่อให้ได้ประสิทธิภาพสูงและสามารถเริ่มต้นได้อย่างรวดเร็วทั้งการทำงานบนมือถือและบนเว็บไซต์ โดย Dart นั้นจะ compiles ARM และ x86 code ทำให้ source ที่เขียนจาก Dart สามารถรันแบบ natively บน Android และ iOS ได้ สำหรับ web applications นั้น Dart จะเปลี่ยนเป็น JS ให้ด้วย
\newpage
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=5in]{images/chapter2/dart_platform}
	\caption{Platform ของ Dart}
	\label{fig:about_dart}
\end{figure}
\begin{flushleft}
	\textbf Dart มี 3 Platform คือ
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item Flutter สำหรับเขียน mobile app ใช้รันได้ทั้ง iOS และ Android
	\item Web สำหรับเขียน web application
	\item Server สำหรับเขียนฝั่ง Server side
\end{enumerate}

\newpage
\section{Flutter}
\label{Flutter}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter2/flutter_logo}
	\captionsource{Flutter}{\url{https://medium.com/p/f61778caa6a0/responses/show}}
	\label{fig:flutter_logo}
\end{figure}
Flutter \cite{flutter} เป็น mobile app SDK ตัวนึงของ Google ที่เอาไว้สร้าง Interfaces ที่มีคุณภาพสูงบน iOS และ Android โดยการที่จะพัฒนาแอปพลิเคชันนั้น ปัจจุบัน Flutter รองรับ 3 OS คือ Windows, OSX และ Linux
\subsection{Architectural overview: platform channels}
ข้อความที่ส่งระหว่าง client (UI) กับ host (platform) โดยใช้ platform channels ดังแสดงในรูป
\begin{figure}[thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter2/flutter_architecture}
	\captionsource{Architectural Overview: platform channels ของ Flutter}{\url{https://flutter.io/platform-channels/\#architecture}}
	\label{fig:flutter_architecture}
\end{figure}
\newpage
ข้อความและการตอบกลับจะถูกส่งแบบ asynchronous เพื่อให้แน่ใจว่าส่วนต่อประสานผู้ใช้ (UI) ยังคงตอบสนองได้ ในฝั่ง client MethodChannel (API) นั้นจะเปิดใช้งานการส่งข้อความซึ่งสอดคล้องกับการเรียก method ส่วนด้าน platform MethodChannel ของ Android (API) และ FlutterMethodChannel ของ iOS (API) จะเปิดใช้งานการได้รับการเรียก method และส่งผลลัพธ์กลับไป
\begin{flushleft}
	\textbf{ข้อดีของ Flutter}
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item หน้าตาของแอปพลิเคชันจะเหมือนกัน ไม่ว่าจะเป็นอุปกรณ์ใด หรือ OS version อะไรก็ตาม แต่ก็สามารถทำการ design แยกแต่ละ platform โดยดูจากตัวแปร platform ได้เช่นเดียวกัน
	\item ประสิทธิภาพดีกว่าเนื่องจากตัวภาษา Dart นั้น compile เป็น machine code เลย ไม่ต้องรันบน JS Engine แบบ React Native
\end{itemize}
\begin{flushleft}
	\textbf{ข้อเสียของ Flutter}
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item เป็นภาษาซึ่งคนส่วนมากไม่คุ้นเคย
	\item เนื่องจากไม่ได้ใช้ Component พื้นฐานของ OS ทำให้เวลามีการเปลี่ยนแปลงในเชิง UI ตัวแอปพลิเคชัน จะไม่ได้รับการ update ในทันที
	\item มี community ที่ค่อนข้างเล็ก
\end{itemize}

